
\chapter{Conclusão}
\label{conclusao}

Com os resultados obtidos nesta pesquisa, pode-se concluir que a utilização de software como ferramenta de suporte e apoio no ensino de matrizes é uma estratégia educacional promissora com potencialidade promover um melhor processo de ensino-aprendizagem mais significativo.

O software Mathix permitiu visualizar e manipular de maneira interativa e dinâmica mesmo que em sua versão inicial, o que contribuiu para o desenvolvimento do raciocínio lógico de forma lúdica, criativa e da autonomia dos estudantes durante as atividades. Além disso, pode proporcionar aos alunos uma melhor compreensão do conteúdo de matriz no cotidiano e em sua futura atuação profissional inclusive como futuros docentes.


Assim sendo, é imprescindível reconsiderar as práticas pedagógicas no ensino de matrizes. A utilização da tecnologia deve ser encarada como uma ferramenta benéfica, não como um obstáculo, visando enriquecer as aulas de forma significativa. A adoção de softwares, como o Mathix, pode se transformar em um aliado nesse processo. Dessa forma, o professor pode explorar novos recursos e métodos de ensino, promovendo a eficácia das aulas e captando a atenção dos alunos, resultando em desempenhos positivos.


Em síntese, para que o uso dessas ferramentas educacionais seja eficaz, é crucial que os professores recebam formação contínua, adquirindo o conhecimento necessário para manipular novas tecnologias em suas práticas. Além disso, é essencial que as atividades sejam cuidadosamente planejadas para atender aos diferentes níveis de aprendizagem dos alunos. Por fim, as situações-problema devem ser contextualizadas, relacionando-se com espaços e situações reais, a fim de serem significativas e motivadoras.

O uso de ferramentas de mediação educacionais representam um passo importante na democratização dos espaços e no acesso à tecnologia, embora ainda exija discussões contínuas sobre suas potencialidades e limitações. Compreender as experiências e os conceitos por trás dessas ferramentas para diferentes grupos em cursos é fundamental para direcionar futuras pesquisas.


Portanto, espera-se que o conteúdo desta pesquisa, aliado ao produto educacional desenvolvido, contribua para incentivar a adoção de uma abordagem integrada e abrangente para aplicação de tecnologias na educação, facilitando a aplicação dos conhecimentos científicos adquiridos em outras disciplinas e no mercado de trabalho.



%%====== Section ========%
\section{Publicações Submetidas}
\label{publicacoes}

A proposta e metodologia de pesquisa assim como após os resultados foram submetidos para avaliação visto que pode creditar ainda mais o estudo. Assim, ambas submissões abaixo foram realizadas em tempos diversos, seguindo a ordem cronológica do desenvolvimento da pesquisa.

Os trabalhos seguintes, que foram originados das metodologias propostas e outros a partir dos resultados, o primeiro foi aceitos para apresentação em congresso nacional e o segundo para um seminário ainda em etapa de avaliação:

\begin{enumerate}
   \item CNMAC 2023 - XLII Congresso Nacional de Matemática Aplicada e Computacional. 18 à 22 de Setembro de 2023 - Bonito - MS;

   \item SENACEM 2024 - VIII Seminário Nacional do Ensino Médio e III Simpósio Interdisciplinar. 27, 28 e 29 de Novembro de 2024 - Mossoró - RN.
\end{enumerate}




%%====== Section ========%
\section{Limitações}
\label{limitacoes}

A ferramenta desenvolvida na sua versão inicial contempla alguns aspectos iniciais para o ensino de matrizes, com uma base bem estruturada para receber novas operações que envolvam tópico de matrizes. Come se trata de uma aplicação no formato de plataforma há pouca documentação explicativa anexa a ferramenta. Um ponto de atenção é com relação a carga para múltiplos acessos a fim de aferir a robustez em situações de alta carga de trabalho.

%%====== Section ========%
\section{Trabalhos Futuros}
\label{trabalhos_futuros}

Entre as perspectivas futuras para esta pesquisa, destaca-se a aplicação da matemática em contextos de outros cursos técnicos, visando otimizar estruturas e maximizar o aproveitamento de materiais em diversas áreas. As competências envolvidas possibilitam a exploração desses aspectos de maneira viável.

A possibilidade de interação com outras ferramentas educacionais e o incentivo ao uso de tecnologias baseadas em software livre, segundo \citeonline{martins2021software} “software livre” devemos entender aquele software que respeita a liberdade e senso de comunidade dos usuários. A grosso modo, isso significa que os usuários possuem a liberdade de executar, copiar, distribuir, estudar, mudar e melhorar o software.

